.. include:: /helpers/roles.rst

.. rst-class:: char-class
.. _ch3--classes--wizard:

Волшебник (`Wizard <https://2e.aonprd.com/Classes.aspx?ID=12>`_)
=========================================================================================

.. epigraph::

	*Вы вечный ученик арканных тайн вселенной, использующий свое мастерство магии для создания мощных и разрушительных заклинаний.
	Вы относитесь к магии как к науке, сопоставляя новейшие тексты по практическому колдовству с древними эзотерическими фолиантами, чтобы разузнать и понять, как работает магия.
	Тем не менее, магическая теория обширна, и вы не можете изучить ее всю.
	Вы либо специализируетесь на одной из восьми школ магии, приобретая более глубокое понимание нюансов этих заклинаний, либо предпочитаете более широкий подход, который подчеркивает, как вся магия сплетается.*

-----------------------------------------------------------------------------


.. rst-class:: sidebar-char-ancestry-class

.. sidebar:: hidden

	.. rubric:: Начальные умения

	На 1-м уровне вы получаете указанный уровень мастерства в перечисленных показателях.

	Вы нетренированны в том, что не указано явно, если только не получаете уровень мастерства другим способом.


	.. rubric:: Восприятие

	Обученный в Восприятие


	.. rubric:: Спасброски

	Обученный в Стойкость

	Обученный в Рефлекс

	Эксперт в Воля


	.. rubric:: Навыки

	Обученный Аркане

	Обученный 2 + модификатор Интеллекта дополнительным навыкам


	.. rubric:: Атаки

	Обученный с посох, дубинка, кинжал, арбалет, тяжелый арбалет

	Обученный в безоружных атаках


	.. rubric:: Защита

	Нетренированный в обращении с любыми доспехами

	Обученный в защите без доспехов


	.. rubric:: Заклинания

	Обученный в атаках арканными заклинаниями

	Обученный в КС арканных заклинаний


.. attention::

	| **Ключевая характеристика**
	| **Интеллект**
	| На 1-м уровне, ваш класс дает вам повышение характеристики Интеллект.

.. attention::

	| **Очки Здоровья**
	| **6 + модификатор Телосложения**.
	| Вы увеличиваете максимальные ОЗ на это значение на 1-м уровне и каждый последующий уровень.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время боя

Вы, вероятно, стараетесь держаться подальше от сражения, тщательно оценивая, когда использовать свои заклинания.

Вы бережете свою самую мощную магию, чтобы вывести из строя грозных врагов и использовать свои чары, когда остаются только более слабые враги.
Когда враги выкидывают такие трюки, как невидимость или полет, вы отвечаете заклинаниями, такими как *блестки* или *земные оковы*, уравнивая шансы для ваших союзников.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время социальных контактов

Вы предоставляете много знаний о арканных материях и решаете споры с помощью логики.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время исследований

Вы находите магические ауры и определяете арканное значение магического писаний или явлений, которые обнаруживаете.
Когда вы сталкиваетесь с необычным препятствием для дальнейшего исследования, то вероятно у вас есть свиток, который облегчит его преодоление.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время отдыха

Вы изучаете новые заклинания, создаете магические предметы или пишете свитки для своей группы, а также ищете новые и захватывающие рецепты и чертежи в дополнение к заклинаниям.
Вы можете даже наладить научные связи и основать собственную школу или гильдию.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Вы можете

* Испытывать неутолимое интеллектуальное любопытство по поводу того, как все устроено в мире вокруг вас, в частности, магия.
* Искренне верить, что ваша школа магии наилучшая (если вы специалист) или что истинное мастерство магии требует знания всех школ (если вы универсалист).
* Использовать эзотерический жаргон и технические термины, чтобы точно описать мельчайшие детали магических эффектов, даже если разница, вероятно, неуловима для других людей.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Другие вероятно

* Считают вас невероятно могущественным и потенциально опасным.
* Боятся того, что ваша магия может сделать с их умами, телами и душами, и просят вас избегать произнесения заклинаний в нормальной компании, поскольку мало кто может определить, является ли одно из ваших заклинаний безвредным или злонамеренным, пока не станет слишком поздно.
* Полагают, что вы можете легко решить все их проблемы, от ненастной погоды до плохой урожайности, и просят вас о заклинаниях, которые могут помочь им получить все, что они пожелают.


.. table:: Таблица 3-18: Развитие волшебника

	+---------+----------------------------------------------------------+
	| Уровень |                    Особенности класса                    |
	+=========+==========================================================+
	|       1 | | Родословная и предыстория,                             |
	|         | | Начальные умения,                                      |
	|         | | Арканное колдовство (Arcane Spellcasting),             |
	|         | | Арканная школа (Arcane School),                        |
	|         | | Арканная связь (Arcane Bond),                          |
	|         | | Арканная диссертация (Arcane Thesis)                   |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|       2 | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|       3 | | Заклинания 2-го уровня,                                |
	|         | | Общая способность,                                     |
	|         | | Увеличение навыка                                      |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|       4 | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|       5 | | Заклинания 3-го уровня,                                |
	|         | | Молниеносные рефлексы (Lightning Reflexes),            |
	|         | | Повышение характеристик,                               |
	|         | | Способность родословной,                               |
	|         | | Увеличение навыка                                      |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|       6 | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|       7 | | Заклинания 4-го уровня,                                |
	|         | | Заклинатель эксперт (Expert Spellcaster),              |
	|         | | Общая способность,                                     |
	|         | | Увеличение навыка                                      |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|       8 | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|       9 | | Заклинания 5-го уровня,                                |
	|         | | Магическая стойкость (Magical Fortitude),              |
	|         | | Способность родословной,                               |
	|         | | Увеличение навыка                                      |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      10 | | Повышение характеристик,                               |
	|         | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      11 | | Заклинания 6-го уровня,                                |
	|         | | Бдительность (Alertness),                              |
	|         | | Эксперт в оружии волшебника (Wizard Weapon Expertise), |
	|         | | Общая способность,                                     |
	|         | | Увеличение навыка                                      |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      12 | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      13 | | Заклинания 7-го уровня,                                |
	|         | | Защитные робы (Defensive Robes),                       |
	|         | | Специализация в оружии (Weapon Specialization),        |
	|         | | Способность родословной,                               |
	|         | | Увеличение навыка                                      |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      14 | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      15 | | Заклинания 8-го уровня,                                |
	|         | | Заклинатель мастер (Master Spellcaster),               |
	|         | | Повышение характеристик,                               |
	|         | | Общая способность,                                     |
	|         | | Увеличение навыка                                      |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      16 | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      17 | | Заклинания 9-го уровня,                                |
	|         | | Решимость (Resolve),                                   |
	|         | | Способность родословной,                               |
	|         | | Увеличение навыка                                      |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      18 | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      19 | | Колдовство архимага (Archwizard’s Spellcraft),         |
	|         | | Легендарный заклинатель (Legendary Spellcaster),       |
	|         | | Общая способность,                                     |
	|         | | Увеличение навыка                                      |
	+---------+----------------------------------------------------------+
	|      20 | | Повышение характеристик,                               |
	|         | | Способность волшебника,                                |
	|         | | Способность навыка                                     |
	+---------+----------------------------------------------------------+



Особенности класса
-------------------------------------------------------------------------------------

Как волшебник, вы получаете эти способности.
Способности получаемые на более высоких уровнях, указывают необходимые уровни рядом с названием.


Родословная и предыстория
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В дополнение к способностям класса на 1-м уровне, вы получаете преимущества вашей родословной и предыстории, как описано в Главе :ref:`ch2--ancestries-and-backgrounds`.


Начальные умения
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 1-м уровне вы получаете умения, которые соответствуют вашей начальной тренировке.
Они указаны в сноске, в начале описания класса.


Арканное колдовство (Arcane Spellcasting)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Благодаря целенаправленному изучению и практике, вы можете использовать арканную силу чтобы колдовать.
Вы можете колдовать арканные заклинания используя активность :ref:`action--Cast-a-Spell`, и вы можете использовать материальные, жестовые и словесные компоненты при колдовстве (смотрите :ref:`ch7--Casting-Spells`).

На 1-м уровне, вы можете, каждое утро подготовить до двух заклинаний 1-го уровня и пять чар, из списка арканных заклинаний в вашей книге заклинаний (см. далее), плюс одни дополнительные чары, и заклинание выбранной школы на каждом уровне, которым вы можете пользоваться, если вы волшебник специалист.
Подготовленные заклинания остаются доступными, пока вы не используете их или до момента следующей подготовки.
Количество заклинаний которые вы можете подготовить называется слотами заклинаний.

По мере того, как вы повышаетесь в уровне как волшебник, увеличивается количество заклинаний, которые вы можете подготовить каждый день, а так же высший уровень заклинаний, которые вы можете колдовать, как показано в :ref:`class-feature--Wizard--spells-table`.

Некоторые из ваших заклинаний требуют совершить атаку заклинанием, чтобы узнать на сколько они эффективны, или же ваши враги должны сделать проверку против вашего КС заклинаний (обычно проходя спасбросок).
Так как ваша ключевая характеристика это Интеллект, то атаки заклинаниями и КС заклинаний используют модификатор Интеллекта.
Подробности о вычислении этих данных описаны в разделе :ref:`ch9--Spell-Attack-Rolls`.


Усиление заклинаний
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Когда вы получаете слот заклинаний 2-го уровня и выше, вы можете заполнить их усиленными версиями заклинаний низкого уровня.
Это увеличивает уровень заклинания, усиливая его, чтобы соответствовать уровню слота.
Многие заклинания имеют специальные улучшения, когда усиливаются до определенного уровня.


Чары
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Чары это особый вид заклинаний, которые не используют слоты.
Вы можете колдовать чары по желанию, сколько угодно раз в день.
Чары всегда автоматически усиливаются до половины вашего уровня, округленного до большего целого, обычно, они равны самому высокому уровню заклинаний которые вы можете использовать как волшебник.
Например, как у волшебника 1-го уровня, ваши чары имеют 1-й уровень, а как волшебник 5-го уровня, вы обладаете чарами 3-го уровня.


Книга заклинаний
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

.. sidebar:: Пример книги заклинаний

	Вы можете заполнить свою книгу заклинаний теми заклинаниями которые вам нравятся, но список ниже покрывает неплохой выбор начальных заклинаний для волшебника 1-го уровня.
	Они те же, что и в книге *"Структура и интерпретация арканной магии"*, основной книге заклинаний, используемой академиями и мастерами чтобы обучать учеников хорошим привычкам и арканным исследованиям.

	**Чары**: :ref:`spell--a--Acid-Splash`, :ref:`spell--d--Detect-Magic`, :ref:`spell--e--Electric-Arc`, :ref:`spell--l--Light`, :ref:`spell--m--Mage-Hand`, :ref:`spell--m--Message`, :ref:`spell--p--Prestidigitation`, :ref:`spell--r--Ray-of-Frost`, :ref:`spell--s--Shield`, and :ref:`spell--r--Read-Aura`.

	**1-й уровень**: :ref:`spell--b--Burning-Hands`, :ref:`spell--c--Color-Spray`, :ref:`spell--g--Grease`, :ref:`spell--m--Mage-Armor`, and :ref:`spell--m--Magic-Missile`, и дополнительное заклинание вашей школы, если вы специалист.


Каждое арканное заклинание имеет письменную версию, обычно записанную в книге заклинаний.
Вы начинаете с книгой заклинаний, стоящей 10 см или менее (как указано в :ref:`item--Spellbook`), которую вы получаете бесплатно и должны учиться, чтобы подготавливать заклинания каждый день.
Книга содержит выбранные вами 10 арканных чар и 5 арканных заклинаний 1-го уровня.
Вы выбираете их из общего списка арканных заклинаний из этой книги (:ref:`spells-list--Arcane`) или из других арканных заклинаний к которым у вас есть доступ.
Внешний вид и название вашей книги заклинаний полностью на ваше усмотрение.
Это может быть затхлый том в кожаном переплете или набор тонких металлических дисков, соединенных с латунным кольцом.
Название может быть эзотерическим, как "Багровый манускрипт", или что-то более академическое, как "Полевое исследование практической трансмутации".

Каждый раз, когда вы получаете уровень, вы добавляете еще два арканных заклинания, любого уровня заклинания который можете колдовать.
Вы так же можете использовать навык Аркана, чтобы добавлять другие заклинания, которые вы найдете в приключении, как описано в :ref:`expl-activity--Learn-a-Spell`.

.. _class-feature--Wizard--Arcane-School:

Арканная школа (Arcane School)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Многие арканные колдуны глубоко погружаются в одну школу магии, в попытке овладеть ее секретами.
Если вы хотите стать волшебником специалистом, выберите школу, в которой будете специализироваться.
Вы получаете дополнительные заклинания и слоты для заклинаний вашей школы.
Арканные школы подробно описаны в разделе :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Schools`.

Если вы не выбираете школу, вы - универсалист, волшебник, который верит, что путь к истинному пониманию магии требует многопланового понимания восьми школ работающих вместе.
Хотя универсалистy и не хватает сосредоточенности специалиста, они обладают гибкостью.
Волшебник универсалист описан в разделе :ref:`class-feature--Wizard--Universalist`.

.. _class-feature--Wizard--spells-table:

.. table:: Таблица 3-19: Заклинания волшебника в день

	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| Ваш     |      | Уровень заклинания                               |
	+ уровень + Чары +----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	|         |      | 1  | 2  | 3  | 4  | 5  | 6  | 7  | 8  | 9  | 10  |
	+=========+======+====+====+====+====+====+====+====+====+====+=====+
	| 1       | 5    | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 2       | 5    | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 3       | 5    | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 4       | 5    | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 5       | 5    | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 6       | 5    | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 7       | 5    | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 8       | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 9       | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 10      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 11      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 12      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 13      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 14      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 15      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 16      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 17      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 18      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 19      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 1*  |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 20      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 1*  |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+

**\*** - Особенность класса :ref:`class-feature--Wizard--Archwizards-Spellcraft` дает вам слот заклинания 10-го уровня который работает несколько иначе других.


.. _class-feature--Wizard--Arcane-Bond:

Арканная связь (Arcane Bond)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы помещаете часть вашей магической силы в предмет силы.
Каждый день, когда вы подготавливаете свои заклинания, вы можете назначить один предмет, который у вас есть, как ваш предмет силы.
Обычно, это предмет ассоциируемый с колдовством, такой как палочка, кольцо или посох, но вы можете назначить оружие или другой предмет.
Вы получаете свободное действие :ref:`class-feature--Wizard--Drain-Bonded-Item`.


.. _class-feature--Wizard--Drain-Bonded-Item:
.. rst-class:: description

Истощить предмет силы (Drain Bonded Item) |д-св|
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- аркана
- волшебник

**Частота**: раз в день

**Требования**: Вы еще не действовали во время своего хода.

----------

Вы расходуете энергию, хранящуюся в вашем предмете силы.
Во время своего хода, вы получаете возможность использовать одно заклинание, которое вы подготовили сегодня и уже использовали, не тратя слот заклинания.
Вы все еще должны :ref:`action--Cast-a-Spell` и выполнить другие требования заклинания.


.. _class-feature--Wizard--Arcane-Thesis:

Арканная диссертация
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Во время учебы, чтобы стать полноценным волшебником, вы написали диссертацию уникального магического исследования по одной из самых разных тем.
Вы получаете особое преимущество в зависимости от темы вашего исследования.
Темы тайных диссертаций, представленные в этой книге, приведены ниже, ваша же конкретная диссертация, вероятно, имеет гораздо более длинное и техническое название, например "О методах интерполяции заклинаний и происхождении нового понимания магических элементарных частиц".

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Improved-Familiar-Attunement:

Улучшенная связь с фамильяром (Improved Familiar Attunement)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Вы уже давно считаете, что тонкая настройка магии, которая связывает волшебника и фамильяра, может улучшить арканную связь, по сравнению с безопасной общепринятой, которую в настоящее время используют большинство волшебников.
Вы заключили такой договор со своим фамильяром, получив от него больше преимуществ, чем большинство волшебников.
Вы получаете способность волшебника :ref:`class-feat--Wizard--Familiar`, как бонусную способность.
Ваш фамильяр получает дополнительную способность, а так же еще по способности при достижении вами 6-го, 12-го и 18-го уровней.

Ваша связь с фамильяром изменяет особенность класса :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond` так, что вы храните магическую энергию в фамильяре, а не в предмете, а так же получаете свободное действие "Истощить фамильяра" вместо :ref:`class-feature--Wizard--Drain-Bonded-Item`.
"Истощить фамильяра" может быть использована точно так же, как и "Истощить предмет силы", имеет те же требования и функционирует идентично, за исключением того, что вы берете энергию из фамильяра, а не предмета.

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Metamagical-Experimentation:

Метамагическое экспериментирование (Metamagical Experimentation)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Вы поняли, что практика, известная как метамагия, это отголосок давних времен, когда волшебники должны были разрабатывать свои собственные заклинания и их вариации, а не полагаться на заклинания, записанные другими и передаваемые на протяжении многих лет.
Это позволяет вам рационально получать доступ к различным метамагическим эффектам.

Вы получаете способность волшебника 1-го уровня с признаком "метамагия", как бонусную.
Начиная с 4-го уровня, во время ваших дневных приготовлений, вы можете получить метамагическую способность волшебника на ваш выбор и использовать до следующих дневных приготовлений.
Выбираемая метамагическая способность должна иметь уровень, не более чем половина вашего уровня.

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Spell-Blending:

Слияние заклинаний (Spell Blending)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Вы теоретизируете, что слоты заклинаний - сложная базовая энергия, которая питает все заклинания, и вы нашли способ обращаться с иерархией слотов заклинаний, объединяя их, чтобы подпитывать более мощные заклинания.
Во время дневных приготовлений, вы можете обменять два слота одного уровня на один дополнительный слот, вплоть до 2 уровней выше чем обмененные.
Вы можете обменять столько слотов, сколько у вас доступно.
Получаемые слоты должны быть тех уровней, на которых вы можете колдовать, и каждый дополнительный слот должен быть разного уровня.
Вы так же можете обменять любой слот заклинаний на два слота для дополнительных чар, однако вы таким способом не можете обменять более одного слота заклинаний за раз, чтобы получить больше слотов чар.

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Spell-Substitution:

Подмена заклинаний (Spell Substitution)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Вы не принимаете тот факт, что после того, как заклинания подготовлены, они не могут быть изменены до следующей ежедневной подготовки, и вы обнаружили лазейку, позволяющую вам заменить подготовленные заклинания на новые.

Вы можете потратить 10 минут, чтобы освободить один из ваших слотов и подготовить в нем другое заклинание.
Если вас прервали во время замены, оригинальное заклинание остается подготовленным и все еще может быть использовано.
Вы можете попытаться заменить заклинание позднее, но вам надо начинать процесс с начала.

.. _class-feature--Wizard--Thesis--Staff-Nexus:

Узы посоха (Staff Nexus)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваша диссертация утверждает, что раннее и интенсивное использование посохов, с первых дней обучения может создать симбиотическую связь между заклинателем и посохом, позволяя вместе создавать замечательную магию.
Вы образовали такую связь с импровизированным посохом, который создали, и вы готовы наполнить большей силой любой посох, с которым вы сталкиваетесь.

Вы начинаете игру с импровизированным посохом собственной разработки.
Он содержит 1 чары и 1 заклинание 1-го уровня, оба из вашей книги заклинаний, но он не получает заряды как обычно, во время вашего ежедневного отдыха;
Вы должны потратить слот заклинания, чтобы дать ему заряды таким же образом, как вы бы добавили дополнительные заряды в обычный посох (:ref:`Staves--Preparing`).
Вы можете :ref:`skill--Crafting--Craft` свой импровизированный посох в любой другой вид посоха, за обычную стоимость нового посоха, добавляя к создаваемому новому посоху 2 заклинания, которые вы выбрали изначально.

На 8-м уровне, при подготовке посоха, вы можете израсходовать 2 заклинания, вместо одного, добавляя дополнительные заряды, в количестве общего уровня израсходованных заклинаний.
На 16-м уровне, вы можете израсходовать вплоть до 3 заклинаний, чтобы добавить заряды, в количестве общего уровня всех израсходованных при подготовке заклинаний.





Способности волшебника
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 2-м уровне, и каждые четные уровни после него, вы получаете способность волшебника.
Их описание начинается в :ref:`class-feats--Wizard`.

.. versionchanged:: /errata-r1
	Исправлена ошибка в том, что волшебник получал способность на 1-м уровне.


Способности навыков / 2-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 2-м уровне, и каждые 2 уровня после него, вы получаете способность навыка.
Вы можете найти способности навыков в Главе :ref:`ch5--feats`.
Они имеют признак "навык".
Вы должны быть как минимум обучены в навыке чтобы выбрать его способность.


Общие способности / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 3-м уровне и каждые 4 уровня после него, вы получаете общую способность.
Общие способности описываются в Главе :ref:`ch5--feats`.


Увеличение навыков / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 3-м уровне и каждые 2 уровня после него, вы получаете увеличение навыка.
Вы можете использовать это увеличение, или чтобы стать обученным навыку, которому вы необучены, или стать экспертом навыка, которому вы уже обучены.

На 7-м уровне, вы можете использовать увеличение навыков, чтобы стать мастером навыка, в котором вы эксперт, а увеличение навыка на 15-м уровне, чтобы повысить мастерство до легендарного в навыках, в которых вы мастер.


Повышение характеристик / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 5-м уровне и каждые 5 уровней после него, вы повышаете четыре разные характеристики.
Вы можете использовать эти повышения характеристик чтобы увеличить характеристики выше 18.
Повышение характеристики увеличивает ее на 1, если она уже 18 или больше, или на 2 если она меньше 18.


Способности родословной / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В дополнение к способности родословной с которой вы начинали, вы получаете новую способность на 5-м уровне и каждые 4 уровня после него.
Вы можете найти список доступных способностей родословных в описании вашей родословной в Главе :ref:`ch2--ancestries-and-backgrounds`.


Молниеносные рефлексы (Lightning Reflexes) / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваши рефлексы молниеносны.
Ваш уровень мастерства в спасбросках Рефлексов увеличивается до эксперта.


Заклинатель эксперт (Expert Spellcaster) / 7-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Продолжительная практика в арканной магии улучшила ваши возможности.
Ваш уровень мастерства в атаках арканными заклинаниями и КС арканных заклинаний увеличивается до эксперта.


Магическая стойкость (Magical Fortitude) / 9-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Магическая сила улучшила стойкость вашего тела.
Ваш уровень мастерства в спасбросках Стойкости увеличивается до эксперта.


Бдительность (Alertness) / 11-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы остаетесь бдительными к угрозам вокруг вас.
Ваш уровень мастерства для Восприятия увеличивается до эксперта.


Эксперт в оружии волшебника (Wizard Weapon Expertise) / 11-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Через комбинацию магии и тренировки, вы научились как более эффективно использовать оружие волшебника.
Вы получаете уровень мастерства эксперта в обращении с дубинкой, кинжалом, арбалетом, тяжелым арбалетом, посохом и безоружными атаками.


Защитные робы (Defensive Robes) / 13-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Течение магии и ваши защитные тренировки объединяются, чтобы помочь вам увернуться от атаки.
Ваш уровень мастерства в защите без доспехов увеличивается до эксперта.


Специализация в оружии (Weapon Specialization) / 13-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы научились наносить серьезные ранения оружием, которое знаете лучше всего.
Вы наносите 2 дополнительных урона с оружием и безоружной атакой в которых вы эксперт.
Этот урон увеличиваются до 3 если вы мастер, и до 4 если легенда.


Заклинатель мастер (Master Spellcaster) / 15-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы превосходно овладели способностью колдовать.
Ваш уровень мастерства в атаках арканными заклинаниями и КС заклинаний увеличивается до мастера.


Решимость (Resolve) / 17-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы закалили ваш разум решимостью.
Ваш уровень мастерства в спасбросках Воли увеличивается до мастера.
Когда при броске спасброска Воли вы получаете успех, он считается критическим успехом.


.. _class-feature--Wizard--Archwizards-Spellcraft:

Колдовство архимага (Archwizard's Spellcraft) / 19-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы владеете самой мощной арканной магией и можете сотворить заклинание поистине невероятной силы.
Вы получаете один слот заклинания 10-го уровня и можете приготовить в нем заклинание используя арканную магию.
В отличие от других слотов заклинаний, вы не получаете больше слотов 10-го уровня по мере получения новых уровней, однако вы можете взять способность :ref:`class-feat--Wizard--Archwizards-Might`, чтобы получить второй слот.


Легендарный заклинатель (Legendary Spellcaster) / 19-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы непревзойденный заклинатель, с полным пониманием как арканной теории, так и практического колдовства.
Ваш уровень мастерства в атаках арканными заклинаниями и КС заклинаний увеличивается до легендарного.



.. _class-feature--Wizard--Arcane-Schools:

Арканные школы
-------------------------------------------------------------------------------------

Если вы специализируетесь в арканной школе магии, вместо изучения всех школ равномерно (как это делает универсалист), вы получаете дополнительный слот для каждого уровня заклинаний, которые вы можете использовать.
В этих слотах вы можете подготавливать только заклинания выбранной школы магии.
Так же, вы можете подготавливать 1 дополнительные чары выбранной школы.
Вы так же добавляете дополнительное арканное заклинание выбранной школы в свою книгу заклинаний.

Вы изучаете заклинание школы - специальный вид заклинания, которому обучают учеников этой школы.
Заклинания школы это вид заклинаний фокусировки.
Чтобы использовать такое заклинание, необходимо потратить 1 Очко Фокусировки, и вы начинаете с 1 Очком Фокусировки в запасе.
Вы восполняете запас очков фокусировки во время дневных приготовлений, и восстанавливаете 1 Очко Фокусировки тратя 10 минут на активность :ref:`action--Refocus`, чтобы изучить вашу книгу заклинаний или провести арканное исследования.

Заклинания фокусировки автоматически усиливаются до половины вашего уровня, округляясь до большего целого.
Они не требуют слотов заклинаний, но вы и не можете подготавливать их в обычных слотах заклинаний.
Определенные способности могут давать вам больше заклинаний фокусировки и увеличивать запас очков фокусировки, однако запас очков фокусировки не может быть более 3 очков.
Полные правила по заклинаниям фокусировки описаны в разделе :ref:`spells--info--Focus-Spells`.


.. _class-feature--Wizard--School--Abjuration:

Преграждение (Abjuration)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как специалист по магии преграждения, вы овладеваете искусством ограждения, усиления защиты, предотвращения атак и даже обращения магии против нее самой.
Вы понимаете, что предотвращение урона обойдется дешевле, чем восстановление после него.
Вы добавляете в вашу книгу заклинание преграждения 1-го уровня (как :ref:`spell--f--Feather-Fall`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Protective-Ward`.


.. _class-feature--Wizard--School--Conjuration:

Воплощение (Conjuration)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как специалист по магии воплощения, вы призываете существ и объекты из других мест, и используете магию чтобы перемещаться на дальние расстояния.
Вы понимаете, что ключ к победе это численность.
Вы добавляете в вашу книгу заклинание воплощения 1-го уровня (как :ref:`spell--s--Summon-Animal`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Augment-Summoning`.


.. _class-feature--Wizard--School--Divination:

Прорицание (Divination)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как прорицатель, вы овладеваете дистанционным видением и предвидением, изучая информацию, которая может повлиять на расследования, исследования и боевые стратегии.
Вы понимаете что знание - сила.
Вы добавляете в вашу книгу заклинание прорицания 1-го уровня (как :ref:`spell--t--True-Strike`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Diviners-Sight`.


.. _class-feature--Wizard--School--Enchantment:

Очарование (Enchantment)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как специалист по магии очарования, вы используете магию для манипуляции чужим сознанием.
Вы можете использовать свои способности, чтобы искусно влиять на других или захватить над ними контроль.
Вы понимаете, что разум превыше материи.
Вы добавляете в вашу книгу заклинание очарования 1-го уровня (как :ref:`spell--c--Charm`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Charming-Words`.


.. _class-feature--Wizard--School--Evocation:

Разрушение (Evocation)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как специалист по магии разрушения, вы упиваетесь необузданной силой магии, с легкостью используя ее для созидания и разрушения.
Вы можете вызвать стихии, силы и энергию, чтобы уничтожить своих врагов или помочь вам другими способами.
Вы понимаете, что самый прямой подход является самым элегантным.
Вы добавляете в вашу книгу заклинание разрушения 1-го уровня (как :ref:`spell--s--Shocking-Grasp`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Force-Bolt`.


.. _class-feature--Wizard--School--Illusion:

Иллюзии (Illusion)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как иллюзионист, вы используете магию для создания образов, фикций и фантомов, чтобы сбить с толку ваших врагов.
Вы понимаете, что восприятие-это реальность.
Вы добавляете в вашу книгу заклинание иллюзий 1-го уровня (как :ref:`spell--i--Illusory-Object`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Warped-Terrain`.


.. _class-feature--Wizard--School--Necromancy:

Некромантия (Necromancy)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как некромант, вы призываете силы жизни и смерти.
Хотя вашу школу часто очерняют за ее связь с воскрешением нежити, вы понимаете, что контроль над жизнью также означает контроль над исцелением.
Вы добавляете в вашу книгу заклинание некромантии 1-го уровня (как :ref:`spell--g--Grim-Tendrils`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Call-of-the-Grave`.


.. _class-feature--Wizard--School--Transmutation:

Превращение (Transmutation)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как специалист по превращениям, вы изменяете физические свойства вещей, трансформируя существ, объекты, природный мир и даже себя по своей прихоти.
Вы понимаете, что перемены неизбежны.
Вы добавляете в вашу книгу заклинание превращения 1-го уровня (как :ref:`spell--m--Magic-Weapon`).
Вы изучаете заклинание школы :ref:`spell--focus--Physical-Boost`.


.. _class-feature--Wizard--Universalist:

Волшебник универсалист (Universalist Wizards)
-------------------------------------------------------------------------------------

Вместо узкой специализации в арканной школе, вы можете стать волшебником универсалистом, изучая все школы одинаково, вы посвящаете себя пониманию всей широты арканных искусств. 
Для каждого уровня заклинаний, что вы можете колдовать, вы можете использовать :ref:`class-feature--Wizard--Drain-Bonded-Item` чтобы восстановить заклинание этого уровня (вместо использования всего раз в день).
Вы получаете дополнительную способность волшебника и добавляете одно заклинание 1-го уровня, по вашему выбору, в книгу.



.. rst-class:: ancestry-class-feats
.. _class-feats--Wizard:

Способности волшебника (Wizard Feats)
-------------------------------------------------------------------------------------

На каждом уровне, на котором вы получаете способность волшебника, вы можете выбрать одну из следующих.
Вы должны соответствовать всем предварительным условиям, прежде чем выбрать способность.


1-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Counterspell:

Контрзаклинание (`Counterspell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=633>`_) |д-р| / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- преграждение
- аркана
- волшебник

**Триггер**: Существо делает :ref:`action--Cast-a-Spell` которое у вас подготовлено.

----------

Когда враг делает :ref:`action--Cast-a-Spell` и вы можете видеть как оно проявляется, вы можете использовать свою магию чтобы прервать это.
Вы тратите подготовленное заклинание, чтобы противостоять существу, колдующему такое же заклинание.
Вы теряете свой слот заклинания, как если бы вы использовали спровоцировавшее заклинание.
Потом вы пытаетесь использовать :ref:`ch9--Counteracting` на спровоцировавшее заклинание.


.. _class-feat--Wizard--Eschew-Materials:

Отказ от материалов (`Eschew Materials <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=634>`_) / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы можете использовать хитроумные обходные пути, чтобы воспроизвести арканную сущность определенных материалов.
Когда делает :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое требует материальных компонентов, вы можете предоставить их без сумки с материальными компонентами, рисуя в воздухе причудливые, заменяющие их, символы.
В отличие от предоставления жестовых компонентов, вы должны иметь полностью свободную руку.
Это не убирает нужды в любых материалах, указанных в стоимости заклинания.


.. _class-feat--Wizard--Familiar:

Фамильяр (`Familiar (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=604>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы заключаете договор с существом, которое служит вам и помогает вашему колдовству.
Вы получаете фамильяра (см. :ref:`ch3--classes--Familiars`).


.. _class-feat--Wizard--Hand-Of-The-Apprentice:

Рука ученика (`Hand Of The Apprentice <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=636>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Universalist`

----------

Вы можете магически швырнуть свое оружие в противника.
Вы получаете заклинание универсалиста :ref:`spell--focus--Hand-of-the-Apprentice`.
Заклинания универсалиста это вид заклинаний фокусировки, как заклинания школ магии.
Вы начинаете с запасом Очков Фокусировки равным 1.
Смотрите :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Schools` для подробной информации.


.. sidebar:: Ключевой термин

	Вы увидите следующий термин во многих особенностях класса волшебника.

	**Метамагия**: Действия с признаком метамагии изменяют свойства вашего заклинания.
	Обычно эти действия идут от метамагических способностей.
	Вы обязаны использовать метамагическое действие сразу перед Использованием Заклинания, которое вы хотите изменить.
	Если вы сразу после этого используете любое действие (включая свободное действие и реакцию) отличное от Использовать Заклинание, вы лишаетесь преимущества метамагического действия.
	Любые дополнительные эффекты от метамагического действия являются частью эффекта заклинания, а не самого метамагического действия.


.. _class-feat--Wizard--Reach-Spell:

Досягаемое заклинание (`Reach Spell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=181>`_) |д-1| / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- волшебник

Вы можете увеличить дистанцию ваших заклинаний.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, у которого есть дистанция, увеличьте дистанцию заклинания на 30 футов.
Как обычно при увеличении дистанции заклинания, если оно имеет дистанцию касания, увеличьте его дистанцию до 30 футов.


.. _class-feat--Wizard--Widen-Spell:

Широкое заклинание (`Widen Spell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=315>`_) |д-1| / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

Вы управляете энергией заклинания, заставляя его воздействовать на область шире обычного.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, у которого есть область взрыва, конуса или линии, и оно не имеет продолжительности, увеличьте область этого заклинания.
Добавьте 5 футов к радиусу взрыва, который обычно имеет радиус хотя бы 10 футов (не имеет эффекта на взрыв с меньшим радиусом).
Добавьте 5 футов к длине конуса или линии, которые обычно имеют длину хотя бы 15 футов или менее, и добавьте 10 футов к длине бóльших конусов и линий.


.. _class-feat--Wizard--Spellbook-Prodigy:

Одаренный с книгой заклинаний (`Spellbook Prodigy <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1833>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: обучен Аркане

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы особенно хорошо разбираетесь в заклинаниях, чтобы добавлять их в свою книгу заклинаний.
Вы можете :ref:`expl-activity--Learn-a-Spell` за половину обычного времени.
Более того, когда при броске вы получаете крит.провал, при проверке "Выучить заклинание", то вы получаете простой провал.
Когда при броске вы получаете провал, вы можете снова попытаться через 1 неделю.




2-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Cantrip-Expansion:

Расширение чар (`Cantrip Expansion (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=183>`_) / 2
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Специализированное обучение позволяет вам подготавливать более широкий диапазон простых заклинаний.
Вы можете подготавливать 2 дополнительных чар каждый день.


.. _class-feat--Wizard--Conceal-Spell:

Скрыть заклинание (`Conceal Spell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=640>`_) |д-1| / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- концентрация
- волшебник

Скрывая свои жесты и магические формулы, другими речами и движениями, вы пытаетесь скрыть тот факт, что вы делаете :ref:`action--Cast-a-Spell`.
Если следующее действие, которое вы используете - :ref:`action--Cast-a-Spell`, сделайте проверку Скрытности против КС Восприятия одного или нескольких наблюдателей; если заклинание имеет словесные компоненты, вы так же должны сделать проверку Обмана против КС Восприятия наблюдателей.
Если вы успешно прошли проверку (или проверки) против КС наблюдателя, этот наблюдатель не замечает, что вы сотворяете заклинание, хотя материальные, жестовые и словесные компоненты обычно заметны и заклинания обычно имеют сенсорные выражения, которые сделают колдовство очевидным для тех, кто рядом.

Эта способность скрывает только заклинательские действия и проявления, а не его эффекты, так что наблюдатель все равно может увидеть луч, исходящий от вас, или увидеть, как вы растворяетесь в воздухе.


.. _class-feat--Wizard--Enhanced-Familiar:

Усиленный фамильяр (`Enhanced Familiar (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=318>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Wizard--Familiar`

----------

Вы наполняете своего фамильяра дополнительной магической энергией.
Вы можете выбрать 4 способности фамильяра или хозяина каждый день, вместо 2.

**Особенность**: Если ваша арканная диссертация - :ref:`class-feature--Wizard--Thesis--Improved-Familiar-Attunement`, то количество изначальных способностей вашего фамильяра, до добавления дополнительных способностей от диссертации, равняется 4.


.. _class-feat--Wizard--Energy-Ablation:

Энергетическая абляция (`Energy Ablation <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1834>`_) |д-1| / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Когда вы колдуете энергетические заклинания, вы сохраняете часть этой энергии в качестве защитного барьера.
Если следующее действие, которое вы используете - :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое наносит энергетический урон (см. большую сноску в разделе :ref:`ch9--Damage--Types-and-Traits`), независимо от того, успешно ли оно наносит урон, вы до конца своего следующего хода получаете сопротивление этому виду энергии, равное уровню заклинания (минимум 1).
Если заклинание наносит более одного вида энергетического урона, то выберите один и получите сопротивление этого вида.


.. _class-feat--Wizard--Nonlethal-Spell:

Несмертельное заклинание (`Nonlethal Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1835>`_) |д-1| / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы можете изменять заклинания, чтобы они были менее смертельными.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое наносит урон и не имеет признака "смерть" или "негативное", то это заклинание получает признак "несмертельное".





4-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Bespell-Weapon:

Околдованное оружие (`Bespell Weapon (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=610>`_) |д-св| / 4
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Частота**: Раз в ход

**Требования**: Ваше предыдущее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell` не являющееся чарами

----------

Вы наполняете одно используемое оружие энергией заклинания.
До конца вашего хода, оружие наносит дополнительные 1d6 урона, вид которого зависит от школы только что использованного заклинания.

* **Преграждение**: урон силой
* **Воплощение или Превращение**: тот же вид урона, что и у оружия
* **Прорицание, Очарование или Иллюзия**: ментальный урон
* **Разрушение**: вид наносимый заклинанием, или силой, если заклинание не наносит урона
* **Некромантия**: негативный урон


.. _class-feat--Wizard--Linked-Focus:

Связанный фокус (`Linked Focus <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=643>`_) / 4
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`, :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-School`.

**Частота**: Раз в день.

----------

Вы связали ваш предмет силы с колодцем энергии, который питает вашу школу магии.
Когда вы :ref:`class-feature--Wizard--Drain-Bonded-Item`, чтобы использовать заклинание вашей арканной школы, вы так же восстанавливаете 1 Очко Фокусировки.


.. _class-feat--Wizard--Silent-Spell:

Тихое заклинание (`Silent Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=644>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Wizard--Conceal-Spell`

----------

Вы научились как колдовать многие из ваших заклинаний не произнося слов силы, которые обычно требуются.
Если следующее действие, которое вы используете - :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое имеет словесную компоненту и как минимум одну другую компоненту, то вы можете убрать словесную компоненту.
Это делате заклинание тихим и позволяет вам колдовать там, где нет звуков.
Однако, заклинание все еще имеет визуальные признаки, так что это не делает его менее очевидным для кого-то, кто видит как вы его творите.
Когда вы используете "Тихое заклинание", вы можете выбрать преимущества :ref:`class-feat--Wizard--Conceal-Spell`, и вам не требуется проходить проверку Обмана, потому что заклинание не имеет словесных компонент.


.. _class-feat--Wizard--Call-Bonded-Item:

Позвать предмет силы (`Call Bonded Item <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1836>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- воплощение
- телепортация
- концентрация
- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы мистически связаны со своим предметом силы и можете позвать его к себе в руку.
Если ваш предмет силы имеет массу 1 или менее, то вы телепортируете его в свою руку с расстояния вплоть до 1 мили.





6-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Spell-Penetration:

Проникающее заклинание (`Spell Penetration <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=645>`_) / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы изучали способы преодоления врожденного магического сопротивления, которым обладают драконы, потусторонние существа и некоторые другие могущественные существа.
Любое существо, которое имеет бонус состояния к спасброскам против магии, снижает этот бонус на 1 против ваших заклинаний.


.. _class-feat--Wizard--Steady-Spellcasting:

Стойкое колдовство (`Steady Spellcasting (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=194>`_) / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы уверены в своих колдовских способностях и способны легче восстановить свою концентрацию когда :ref:`action--Cast-a-Spell`.
Если реакция прервет ваше колдовство, пройдите чистую проверку с КС 15.
Если вы преуспеваете, ваше действие не прерывается.


.. _class-feat--Wizard--Convincing Illusion:

Убедительная иллюзия (`Convincing Illusion <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1837>`_) |д-р| / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- иллюзия
- волшебник

**Предварительные условия**: эксперт Обмана

**Триггер**: Существо успешно, но не крит.успешно, неповерило в иллюзию сотворенного вами заклинания, используя проверку Восприятия или спасбросок Воли

**Требования**: Вы в пределах 30 футов от наблюдателя и иллюзии

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы используете свои вводящие в заблуждение навыки, чтобы ваши иллюзии казались более реальными.
Сделайте проверку Обмана против КС Восприятия цели.
В случае успеха, цели не удается неповерить в иллюзию.


.. _class-feat--Wizard--Split-Slot:

Разделенный слот (`Split Slot <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1838>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы можете подготовить два заклинания в одном слоте, давая себе свободу выбора заклинания, когда вы колдуете его.
Когда вы подготавливаете свои заклинания на день, вы можете выбрать один слот заклинания как минимум на 1 уровень ниже, чем наивысший уровень заклинания, который вы можете колдовать, и подготовить два заклинания в этом слоте.
Когда вы делате :ref:`action--Cast-a-Spell` из этого слота, выберите какое заклинание сотворить.
Как только вы выбрали, неиспользованное заклинание рассеивается, как если бы вы вовсе не готовили его, например, оно недоступно для использования с :ref:`class-feature--Wizard--Drain-Bonded-Item`.





8-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Advanced-School-Spell:

Улучшенное заклинание школы (`Advanced School Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=647>`_) / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-School`

----------

Вы получаете доступ к новому мощному заклинанию школы, в зависимости от вашей арканной школы:

* преграждение - :ref:`spell--focus--Energy-Absorption`;
* воплощение - :ref:`spell--focus--Dimensional-Steps`;
* прорицание - :ref:`spell--focus--Vigilant-Eye`;
* очарование - :ref:`spell--focus--Dread-Aura`;
* разрушение - :ref:`spell--focus--Elemental-Tempest`;
* иллюзии - :ref:`spell--focus--Invisibility-Cloak`;
* некромантия - :ref:`spell--focus--Life-Siphon`;
* превращение - :ref:`spell--focus--Shifting-Form`.

Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.


.. _class-feat--Wizard--Bond-Conservation:

Экономное истощение (`Bond Conservation <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=648>`_) |д-1| / 8
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`

**Требования**: Последнее использованное действие - :ref:`class-feature--Wizard--Drain-Bonded-Item`

----------

Осторожно управляя арканными энергиями, сохраненными в вашем предмете силы, по мере его истощения, вы можете сберечь достаточно силы чтобы колдовать другое заклинание, которое чуть слабее.
Если следующее ваше действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, используя энергию от :ref:`class-feature--Wizard--Drain-Bonded-Item`, вы получаете дополнительное использование "Истощение предмета силы".
Вы должны использовать это дополнительное "Истощение предмета силы" до конца вашего следующего хода, иначе оно пропадает, и вы можете использовать его только чтобы колдовать заклинание на 2 или более уровней ниже, чем первое заклинание при использовании "Истощения предмета силы".


.. _class-feat--Wizard--Universal-Versatility:

Универсальная многогранность (`Universal Versatility <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=649>`_) / 8
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Universalist`, :ref:`class-feat--Wizard--Hand-Of-The-Apprentice`

----------

Вы можете получить доступ к фундаментальным возможностям любой школы магии.
Во время дневных приготовлений выберите одно из восьми заклинаний школ, получаемых на 1-м уровне волшебника специалиста.
Вы можете использовать это заклинание школы до следующих дневных приготовлений.
Когда вы используете :ref:`action--Refocus`, вы можете выбрать другое заклинание школы среди этих восьми заклинаний школ, заменяя предыдущее.
Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.


.. _class-feat--Wizard--Form Retention:

Сохранение формы (`Form Retention <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1839>`_) / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 142

----------

Вы приучили свой разум и тело переносить магию полиморфа в течение более длительных периодов времени, пока вы должным образом готовитесь к изменению.
Когда готовите заклинание полиморфа, которое длится 1 минуту и дает вам боевую форму, вы можете подготовить это заклинание в слоте на 2 уровня выше, чем обычно.
Это не дает никаких обычных преимуществ усиления заклинания, но это заклинание длится вплоть до 10 минут.
Например, если вы подготовили :ref:`spell--a--Animal-Form` в слоте 4-го уровня с "Сохранением формы", то вы будете колдовать *форму животного* 2-го уровня, которая длится вплоть до 10 минут.
Если заклинание можно :ref:`action--Dismiss`, то это остается неизменным.





10-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Overwhelming-Energy:

Сокрушающая энергия (`Overwhelming Energy (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=337>`_) |д-1| / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

Сложными жестами, вы меняете энергию вашего заклинания, чтобы преодолеть сопротивления.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, то заклинание игнорирует количество сопротивления урона цели к кислоте, холоду, электричеству, огню или звуку равное вашему уровню.
Это применяется ко всему урону, наносимому заклинанием, включая продолжительный урон и вызванный длящимися эффектами заклинания, такими как стена, созданная :ref:`spell--w--Wall-of-Fire`.
Иммунитеты существ не затрагиваются.


.. _class-feat--Wizard--Quickened-Casting:

Ускоренное колдовство (`Quickened Casting (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=199>`_) |д-св| / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- волшебник

**Частота**: раз в день

----------

В процессе ментального напряжения, вы изменяете свое заклинание, чтобы оно занимало меньше времени.
Если ваше следующие действие - колдовать чары волшебника или заклинание волшебника, которое хотя бы на 2 уровня ниже, чем наивысшее заклинание волшебника, которое вы можете колдовать, снизьте количество действий для его использования на 1 (до минимум 1 действия).


.. _class-feat--Wizard--Scroll-Savant:

Знаток свитков (`Scroll Savant <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=652>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: эксперт Ремесла

----------

Во время ваших дневных приготовлений вы можете создать два временных свитка, содержащих арканные заклинания из вашей книги заклинаний.
Эти свитки следуют обычным правилам для свитков (:ref:`ch11--Consumables--Scrolls`), с некоторыми дополнительными ограничениями.
Каждый свиток должен быть разного уровня заклинания, и оба уровня заклинания должны быть на 2 или более уровней ниже, чем ваш наивысший уровень заклинания.
Любые свитки, которые вы создаете таким способом становятся немагическими во время следующих дневных приготовлений.
Временные свитки не имеют стоимости.

Если вы мастер с КС арканных заклинаний, то можете создать 3 временных свитка во время дневных приготовлений, а если вы имеете легендарный уровень мастерства, то можете создать 4 временных свитка.





12-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Clever-Counterspell:

Умное контрзаклинание (`Clever Counterspell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=653>`_) / 12
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Wizard--Counterspell`, :ref:`feat--Quick-Recognition`

----------

Вы творчески подходите к подготовке заклинаний, чтобы использовать :ref:`class-feat--Wizard--Counterspell` на более широкий спектр магии вашего противника.
Вместо того, чтобы использовать контрзаклинание только когда у вас приготовлено такое же, вы можете использовать :ref:`class-feat--Wizard--Counterspell` пока колдуемое противником заклинание есть у вас в книге заклинаний.
Когда вы используете "Контрзаклинание" таким способом, подготовленное заклинание, которое вы тратите, должно иметь общий признак, отличный от колдовского обычая (не являющийся им), со спровоцировавшим заклинанием.
На усмотрение Мастера, вместо этого вы можете использовать заклинание, которое имеет противоположный признак или которое другим логичным образом противодействовало бы спровоцировавшему заклинанию (такое как использование холода или воды чтобы нейтрализовать *огненному шару* или использовать *избавление от страха* против *страха*).
Независимо от того, какое заклинание вы тратите, вы получаете штраф -2 на проверку противодействия, хотя Мастер может убрать этот штраф, если потраченное заклинание особенно подходящее.


.. _class-feat--Wizard--Magic-Sense:

Ощущение магии (`Magic Sense (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=622>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- аркана
- прорицание
- обнаружение
- волшебник

У вас буквально есть шестое чувство на магию в вашем окружении.
Вы можете ощущать присутствие магических аур, как если бы вы всегда использовали :ref:`spell--d--Detect-Magic` 1-го уровня.
Это обнаруживает магию только в вашем поле зрения.
Когда вы делаете :ref:`action--seek`, то получаете преимущества *обнаружения магии* 3-го уровня для того что вы видите (в дополнение к обычным преимуществам :ref:`action--seek`).
Вы можете отключить или включить это чувство свободным действием в начале или конце своего хода.


.. _class-feat--Wizard--Diviner Sense:

Предчувствие прорицателя (`Diviner Sense <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1840>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- прорицание
- удача
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 143

----------

Вы чувствуете магические опасности.
Когда используете активность исследования :ref:`expl-activity--Detect-Magic`, то можете делать бросок инициативы дважды и использовать лучший результат, пока хотя бы один оппонент имеет магический эффект или магический предмет, и в радиусе вашего :ref:`spell--d--Detect-Magic`.


.. _class-feat--CLASS--Forcible Energy:

Усиленная энергия (`Forcible Energy <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1841>`_) |д-1| / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 143

----------

Вы выполняете сложные манипуляции, чтобы сделать энергию ваших заклинаний настолько мощной, что после этого, ваши враги остаются уязвимыми для нее.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое наносит урон кислотой, электричеством, огнем или звуком, то в можете выбрать, которая получила урон, чтобы дать ей слабость 5 к этому виду урона до конца вашего следующего хода.
Если заклинание наносит несколько видов энергетического урона, выберите один, к которому цель получит слабость.
Это не имеет эффекта на существ с сопротивлением или иммунитетом к выбранному виду энергии.





14-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Bonded-Focus:

Фокусирующий предмет силы (`Bonded Focus <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=655>`_) / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`

----------

Ваша связь с предметом силы увеличивает ваш запас очков фокусировки.
Если вы потратили хотя бы 2 Очка Фокусировки с прошлого раза когда вы :ref:`action--Refocus` и вы владеете своим предметом силы, то восстанавливаете 2 Очка Фокусировки вместо 1 когда используете :ref:`action--Refocus`.


.. _class-feat--Wizard--Reflect-Spell:

Отражение заклинания (`Reflect Spell (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=624>`_) / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Wizard--Counterspell`

----------

Когда вы успешно используете :ref:`class-feat--Wizard--Counterspell` чтобы противодействовать заклинанию, которое действует на существ или область, вы можете обратить эффект заклинания на его колдуна.
Будучи отраженным, заклинание действует только на изначального колдуна, даже если заклинание действующее на область или если бы оно воздействовало более чем на 1 существо.
Изначальный заклинатель, как обычно может сделать спасбросок и использовать другие защиты против отраженного заклинания.


.. _class-feat--Wizard--Superior-Bond:

Превосходный предмет силы (`Superior Bond <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=657>`_) / 14
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Arcane-Bond`

----------

Когда вы истощаете предмет силы, вы можете оставить внутри немного энергии чтобы использовать ее потом.
Вы можете :ref:`class-feature--Wizard--Drain-Bonded-Item` один дополнительный раз в день, но только чтобы колдовать заклинание на 2 или более уровней ниже, чем максимальный уровень заклинания.





16-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Effortless-Concentration:

Непринужденная концентрация (`Effortless Concentration (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=206>`_) |д-св| / 16
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Триггер**: Начинается ваш ход

----------

Вы поддерживаете заклинание едва подумав об этом.
Вы мгновенное получаете эффект от :ref:`action--Sustain-a-Spell`, позволяя вам продлить длительность одного из ваших активных заклинаний волшебника.


.. _class-feat--Wizard--Spell-Tinker:

Переделать заклинание (`Spell Tinker <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=659>`_) |д-2| / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- концентрация
- волшебник

Вы научились изменять сделанный выбор, после использования заклинания на себя.
После использования на себя заклинания, которое предлагает несколько вариантов выбора эффектов (такое как :ref:`spell--r--Resist-Energy`, :ref:`spell--s--Spell-Immunity`, или заклинание полиморфа которое предлагает несколько потенциальных форм), вы можете изменить выбор, сделанный во время колдовства (например, выбрать другой вид урона для *сопротивления энергии*).
Однако, ваше изменение ослабляет целостность заклинания, снижая его оставшуюся продолжительность на половину.

Вы не можете использовать эту способность, если преимущества заклинания уже были использованы или если эффекты первого выбора останутся в любом виде после замены (например, если один из выборов был создать расходуемый предмет, который вы уже использовали или исцелили себя), или если способность создаст эффект сильнее чем это предлагается основным заклинанием.
За Мастером остается окончательное решение для чего может быть применена "Переделать заклинание".





18-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Infinite-Possibilities:

Бесконечные возможности (`Infinite Possibilities <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=660>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы нашли способ подготовить слот заклинаний, который находится в вашем разуме, различными способами сразу.
Раз во время ваших дневных приготовлений, вы можете использовать слот заклинаний чтобы хранить этот бесконечный потенциал, а не использовать его для подготовки заклинания.
Вы можете использовать этот слот заклинаний, чтобы колдовать заклинание из вашей книги заклинаний, которое хотя бы на 2 или более уровней ниже, чем слот, который вы обозначили; заклинание во всех смыслах действует как будто оно на 2 уровня ниже.
Вам не надо готовить какое-либо конкретное заклинание в этом слоте до использования.


.. _class-feat--Wizard--Reprepare-Spell:

Переподготовить заклинание (`Reprepare Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=661>`_) / 18
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы открыли способ повторного использования слотов заклинаний раз за разом.
Вы можете потратить 10 минут чтобы подготовить заклинание, которое вы уже колдовали сегодня, восстанавливая доступ к этому слоту заклинания.
Заклинание должно быть 4-го уровня или ниже и из тех, которое не имеет продолжительности.
Таким способом вы можете подготовить заклинание, даже если вы уже переподготовили его ранее в этот же день.

Если у вас есть диссертация :ref:`class-feature--Wizard--Thesis--Spell-Substitution`, вы можете подготовить другое заклинание в израсходованном слоте, до тех пор, пока у нового заклинания нет продолжительности.
Как только вы переподготовили заклинание в этом слоте хоть раз, вы можете использовать вашу диссертацию, чтобы подменить в этом слоте только заклинания без продолжительности.


.. _class-feat--Wizard--Second-Chance-Spell:

Второй шанс для заклинания (`Second Chance Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1842>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- очарование
- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 143

----------

Когда ваша цель оказывается устойчивой к вашим магическим обманам, вы можете попробовать их еще раз на ком-нибудь другом.
Когда вы сотворяете заклинание очарования, которое выбирает целью 1 существо и это существо крит.успешно сделало спасбросок Воли, то до конца своего следующего хода, вы можете использовать :ref:`action--Cast-a-Spell` снова, на другой цели, не тратя дополнительный слот заклинания.
Второе колдовство не дает вам никаких преимуществ, которые вы бы обычно получили за :ref:`action--Cast-a-Spell` из слота заклинания.





20-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Wizard--Archwizards-Might:

Могущество архимага (`Archwizard's Might <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=662>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Wizard--Archwizards-Spellcraft`

----------

Вы в совершенстве постигли секреты арканной магии.
Вы получаете дополнительный слот заклинания 10-го уровня.


.. _class-feat--Wizard--Metamagic-Mastery:

Мастерство метамагии (`Metamagic Mastery (Wizard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=632>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Изменение ваших заклинаний не занимает больше времени, чем их обычное колдовство.
Вы можете использовать одиночное метамагическое действие как свободное действие (|д-св|).


.. _class-feat--Wizard--Spell-Combination:

Комбинация заклинаний (`Spell Combination <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=664>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

Вы можете объединять заклинания, создавая несколько эффектов за одно использование.
Один слот каждого уровня заклинаний, которые вы можете колдовать, кроме 1-го и 2-го, становится слотом комбинированного заклинания (это не применяется к чарам).
Когда вы подготавливаете ваши заклинания, то можете заполнить слот объединения, комбинацией двух заклинаний.
Каждое заклинание в комбинации должно быть на 2 или более уровней ниже уровня слота, и оба должны выбирать целью только одно существо или объект, или иметь выбор цели в виде одного существа или объекта.
Каждое заклинание в комбинации так же должно иметь одинаковое средство определения эффекта - оба заклинания должны или требовать атаку заклинанием, или один вид спасброска, или автоматически воздействовать на цель.

Когда вы колдуете комбинированное заклинание, оно воздействует только на одну цель, даже если заклинания-части обычно действуют на более чем одну цель.
Если какое-либо заклинание в комбинации имеет дополнительные ограничения (например, целью могут быть только живые существа), вы должны соблюдать все ограничения.
Комбинированное заклинание использует самую короткую из дистанций использованных заклинаний.
Комбинированное заклинание как если бы это было одним заклинанием, но примените эффекты обоих заклинаний-компонент.
Например, если цель заклинания успешно прошла спасбросок объединенного заклинания, она применяет эффекты успеха каждого заклинания, а если критически провалила, то применит эффекты крит.провала обоих заклинаний.


.. _class-feat--Wizard--Spell Mastery:

Усвоенные заклинания (`Spell Mastery <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1843>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- волшебник

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 143, Pathfinder #150: Broken Promises pg. 76

----------

Вы овладели несколькими заклинаниями до такой степени, что можете колдовать их, даже если заранее не подготовили их.
Выберите любые 4 заклинания 9-го уровня или ниже, к которым у вас есть доступ; каждое выбранное заклинание должно быть разного уровня.
Эти заклинания автоматически приготовлены, когда вы делаете свои ежедневные приготовления и они имеют свои собственные слоты заклинаний.
Вы можете выбрать другой набор заклинаний, потратив 1 неделю отдыха на перетренировку своих усвоенных заклинаний.





.. include:: /helpers/actions.rst